<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><!DOCTYPE TEI 
    [
    <!ENTITY % Menota_entities SYSTEM 'http://www.menota.org/menota-entities.txt'>
    %Menota_entities; ]>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Editorische Richtlinien der BEBB</title>
            <author>Fritz Nagel, Sulamith Gehr, David Mache, Margareth Warburton, Simon Waldner</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Editorisches Konzept und Richtlinien zu Transkription, Textkonstitution und
               Kommentierung der Bernoulli-Briefwechsel in TEI XML.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Die folgenden Richtlinien orientieren sich an den Richtlinien der gedruckten
               Briefbände der Bernoulli-Edition und jenen des online publizierten Bernoulli-Wiki und
               wurden im Hinblick auf die aktuelle Überführung der BEBB in eine digitale Edition
               basierend auf TEI XML aktualisiert.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <head>Fritz Nagel, Sulamith Gehr, David Mache, Margareth Warburton, Simon Waldner</head>
         <p>Editorisches Konzept und Richtlinien zu Transkription, Textkonstitution und
            Kommentierung der Bernoulli-Briefwechsel.</p>

      </front>
      <body>
         <div1>
            <head>Editionskonzept</head>

            <div2>
               <head>Gegenstand der Edition</head>
               <p>Die Basler Edition der Bernoulli-Briefwechsel (BEBB) ediert die Briefwechsel von
                  Daniel I Bernoulli (1700-1782), Daniel II Bernoulli (1759-1789), Jacob I Bernoulli
                  (1654-1705), Jacob II Bernoulli (1759-1789), Johann I Bernoulli (1667-1748),
                  Johann II Bernoulli (1710-1790), Nicolaus I Bernoulli (1687-1759), Nicolaus II
                  Bernoulli (1695-1726) und Jacob Hermann (1678-1733).</p>
               <p>Von den ca. 5400 erhaltenen Briefen der Mathematiker Bernoulli werden jene von der
                  BEBB ediert, die nicht von der Bernoulli-Edition in Buchform veröffentlicht wurden
                  (dazu gehört der Briefwechsel von Jacob I Bernoulli) oder deren Edition als
                  Bestandteil der Euler- und Leibniz-Edition geplant wurde. Die Priorisierung der zu
                  edierenden Texte richtet sich nach deren Bedeutung für die aktuelle
                  wissenschaftshistorische Forschung, nach der Zugänglichkeit der zu edierenden
                  Materialien und danach, ob die Texte publiziert wurden.</p>
               <p>Diese Briefe sind im <ref
                     target="https://ub.unibas.ch/bernoulli/index.php/Suche_im_Bibliothekskatalog"
                     >BIBB</ref>, einem Teil des Handschriftenkatalogs der Universitätsbibliothek
                  Basel erfasst. </p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Editionsprinzipien</head>
               <div3>
                  <head>Textbasis</head>
                  <p>Die BEBB ist eine wissenschaftlich-kritische Edition. Die Textkonstitution
                     erfolgt anhand eines einzigen Textzeugen. Falls ein Brief in unterschiedlichen
                     Varianten überliefert ist, dient die Abfertigung (die für den Adressaten
                     bestimmte Fassung, die in der Regel verschickt wurde) als Leithandschrift. Wo
                     die Abfertigung nicht erhalten ist, wird diejenige Fassung verwendet, die der
                     Abfertigung am nächsten steht. Diese kann Entwurf, Abschrift, Druck oder eine
                     andere Fassung in der hier wiedergegebenen hierarchischen Reihenfolge sein. In
                     Ausnahmefällen ist der Einbezug einer zweiten Textfassung zusätzlich zur
                     Leithandschrift möglich, wenn sich diese Fassung inhaltlich von der
                     Leithandschrift unterscheidet. </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Textkonstitution</head>
                  <p>Ziel der Edition sind wissenschaftlich konstituierte und zitierfähige Texte.
                     Ein wichtiger Teil der Arbeit ist deshalb die sorgfältige Überprüfung der
                     Transkriptionen anhand der Briefmanuskripte und die wissenschaftlich fundierte
                     Textkonstitution. Dabei gilt der Grundsatz einer möglichst textnahen Bewahrung
                     ursprünglicher Schreibweisen. Die bei der Textkonstitution angewandten Regeln
                     folgen weitgehend den früheren Phasen der BEBB. Einige textkritische Eingriffe
                     wie z.B. die Auflösung von Ligaturen und Abbreviaturen werden ohne Auszeichnung
                     im Text umgesetzt. Andere Eingriffe, wie Korrekturen von Schreibfehlern, werden
                     mittels TEI Markup umgesetzt. Textkritische Annotationen in Fussnotenform
                     dienen der Dokumentation und Erläuterung von Fällen, die  im gewählten TEI XML
                     Markup nicht ausgezeichnet werden können. Die Einzelheiten dazu, was im TEI XML
                     mit Markup ausgezeichnet wird, sind in den Editionsrichtlinien  festgehalten.
                     In einer separaten Dokumentation wird anhand von Beispielen der verwendete TEI
                     XML Code begleitet von Textstellen und Handschriftenauschnitten aus der Edition
                     festgehalten.</p>
                  <p>Die Brieftexte werden gemäss den von TEI-Konsortium als Möglichkeit gegebenen
                     Briefbestandteilen strukturiert. </p>
                  <p>Die mathematischen Formeln werden wie in den bisherigen Phasen der BEBB in
                     LaTeX erfasst. Die Formeln werden möglichst in der ursprünglichen Schreibweise
                     unter der Berücksichtigung der historischen Symbolsprache wiedergegeben.</p>
                  <p>Innerhalb der Gruppe der dem Dokument nachträglich hinzugefügten Texten und
                     Überarbeitungen werden ausschliesslich jene der Korrespondenten transkribiert,
                     die die Korrespondenz und ihren Inhalt selbst betreffen (bisher in Fussnoten).
                     Auf weitere Textebenen, die hauptsächlich die Rezeption oder Archivierung
                     betreffen, wird in den Metadaten verwiesen; ausserdem werden sie durch hoch
                     aufgelöste Briefdigitalisate sichtbar.</p>

               </div3>
               <div3>
                  <head>Kommentierung</head>
                  <p>Ziel der Kommentierung ist die inhaltliche Erschliessung des Textes.</p>
                  <p>Die Grundkommentierung umfasst die Identifikation und Auszeichnung der im
                     Brieftext erwähnten Personen, Institutionen, Publikationen, Manuskripte und
                     Briefe. Ein Regest fasst die im Brief behandelten Themen zusammen und bildet
                     die Grundlage für deren künftige Auszeichnung. Die Grundkommentierung erfolgt
                     unter Angabe der unique identifiers dieser Entitäten. Auch die Briefseiten
                     werden unter Angabe der eindeutigen Bild-IDs mit den IIIF-Faksimiles
                     verlinkt.</p>
                  <p>Sachkommentare dienen dazu, den historischen, wissenschaftlichen und
                     biographischen Kontext, in dem der Text steht, für den Leser zu erschliessen.
                     Stellenkommentare erfolgen in Fussnotenform, einleitende Texte hingegen als
                     separates Dokument, das mit den Brieftexten intern verlinkt werden kann.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Aufbau der Edition</head>
                  <p>Die BEBB ist eine born-digital Edition und besteht aus unterschiedlichen intern
                     und extern verknüpften Daten. Dies sind aktuell die Metadaten, Textdaten,
                     Bilddaten (Faksimiles) und Strukturdaten (zu Briefen, Personen, Institutionen,
                     Werken, Orten).</p>
                  <p>Die Metadaten zu den Briefen befinden sich im Basler Inventar der
                     Bernoulli-Briefwechsel (<ptr
                        target="https://ub.unibas.ch/bernoulli/index.php/Suche_im_Bibliothekskatalog"
                     />BIBB) als Teil des elektronischen Handschriftenkatalogs (<ptr
                        target="https://ub2.unibas.ch/han/"/>HAN) der UB Basel. Eine vollständige
                     Dokumentation der Datenbankstruktur und der im BIBB erfassten Daten ist in
                     einer separaten Dokumentation geplant. Jeder Metadatensatz der BIBB ist mit
                     einem unique identifier versehen. Ein Metadatenset wird regelmässig aus dem
                     BIBB in die Header der TEI-XML-Briefdateien eingespielt.</p>
                  <p>Im TEI Header der in TEI XML erfassten Briefdateien werden einerseits die
                     Metadaten aus dem BIBB eingespielt und andererseits die Bearbeitungszustände
                     erfasst. Im TEI Body steht die Brieftranskription samt Kommentartexten. Die
                     XML-Dateien sind auf eXist-db-Servern abgelegt.</p>
                  <p>Bilddateien befinden sich auf IIIF-Servern und verfügen über IIIF-Manifeste mit
                     den für die Einbindung in die Edition benötigten Metadaten.</p>
                  <p>Entitätsbezogene Daten sind in unterschiedlichen Datenbanken erfasst und mit
                     unique identifiers versehen.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Darstellung der Daten in der BEBB-Plattform</head>
                  <p>Die BEBB ist eine nach dem Single-Source-Prinzip konzipierte Online-Edition.
                     Das Aussehen der Edition wird in der BEBB-Plattform über die Webapplikation TEI
                     Publisher gesteuert. Mittels der im edierten Text ausgezeichneten Elemente
                     können mehrere Textansichten generiert werden.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>Einhaltung der <ref
                     target="https://www.force11.org/group/fairgroup/fairprinciples"
                  >FAIR</ref>-Prinzipien</head>
               <p>Findable: Die Auffindbarkeit wird durch die Publikation auf der öffentlichen
                  Plattform und die wiederauffindbarkeit durch die Verwendung von <hi rend="italic"
                     >persistent identifiers</hi>  gewährleistet.</p>
               <p>Accessible: Die Zugänglichkeit der Edition ist durch die Publikation der Daten
                  online und Open Access unter <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Licence,
                     Version 4.0</ref> gewährleistet. Durch die geplante Integration der Daten in
                  das <ref target="https://dasch.swiss/">DaSCH</ref> wird auch die
                  Langzeitverfügbarkeit dieser Daten gewährleistet.</p>
               <p>Interoperable: Die Interoperabilität ist durch die Anwendung von TEI XML unter
                  Einbezug von Normdaten als Identifikatoren wie GND und GeoNames-IDs gegeben. Die
                  Nutzung von eXist-db gewährt den Zugriff auf die Daten per RESTful API.</p>
               <p>Reusable: Im Sinne des Open Access unterliegen alle Daten, die von der BEBB
                  produziert werden, der <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Licence, Version 4.0</ref>,  erscheinen <ref
                     target="https://open-access.net/startseite">Open Access</ref> und sind
                  dementsprechend frei wiederverwendbar. Ausserdem wird bei allen Daten und
                  Metadaten deren Herkunft ersichtlich oder explizit angeführt.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Legacy data</head>
               <p>Daten, die aus älteren Phasen der BEBB stammen, werden im Hinblick auf die
                  Integration in die neue online-Plattform der BEBB lediglich soweit angepasst, dass
                  sie mit den restlichen Briefen einheitlich prozessiert werden können
                  (Transformation in TEI XML). Das bedeutet, dass sich die in der BEBB-Plattform
                  befindlichen Texte aufgrund der Zugehörigkeit zu bestimmten legacy data-Gruppen
                  auch hinsichtlich dem Editionskonzept und den Editionsregeln unterscheiden können.
                  Für die legacy data gelten die Richtlinien, die bei deren Erstellung befolgt
                  wurden. Diese Richtlinien resp. editorische Vorbemerkungen werden deshalb auf der
                  online-Plattform zusammen mit den legacy data veröffentlicht.</p>
            </div2>

         </div1>

         <div1>
            <head>Editionsrichtlinien</head>
            <div2>
               <head>Auszeichnung der Briefstruktur</head>
               <p>Der Brief wird strukturiert ausgezeichnet. Folgende Strukturelemente können,
                  müssen aber nicht auftreten:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Brieferöffnung <list rend="bulleted">
                        <item>Ort, Datum</item>
                        <item>Anrede</item>
                     </list></item>
                  <item>Brieftext</item>
                  <item>Briefschluss <list rend="bulleted">
                        <item>Höflichkeits- und Grussformeln</item>
                        <item>Unterschrift</item>
                        <item>Ort, Datum</item>
                     </list></item>
                  <item>Postscripta</item>
                  <item>Adresse</item>
               </list>
               <note>Welches Markup soll verwendet werden für die Auszeichnung von Orten und Namen
                  in Brieferöffnung und Briefschluss sowie Adresse?</note>
            </div2>
            <div2>
               <head>Auszeichnung von Seitenbeginn, Absätzen und Zeilenbeginn</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Der Anfang einer Manuskriptseite wird in der Transkription markiert. Die
                     Stelle wird mit dem Identifikator des entsprechenden Bildes der
                     Handschriftenseite ausgezeichnet.<note>Ob die Verlinkung der Faksimileseiten
                        nicht innerhalb einer Formel angebracht werden darf, wird nach der
                        bewerkstelligten Integration von mathjax in TEI Publisher geklärt
                        sein.</note></item>
                  <item>Absätze in der Vorlage werden übernommen und ausgezeichnet. Auch
                     Textgliederungen, die als Absätze zu interpretieren sind, z. B. breite
                     Zeilenabstände oder breite Lücken in einer Zeile, werden als Absätze
                     wiedergegeben.</item>
                  <item>Der Zeilenbeginn der Vorlage wird ausgezeichnet.</item>
                  <item>Gedichte werden als "linegroup" ausgezeichnet. Innerhalb der Auszeichnung
                     werden die einzelnen Zeilen als "line" ausgezeichnet.</item>
                  <item>Weiser resp. Kustoden werden nicht transkribiert.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Satzzeichen und Abkürzungspunkte</head>
               <p>Satzzeichen werden nach Möglichkeit originalgetreu beibehalten.</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Fehlende Punkte an Satz- oder Absatzenden werden normalisierend ergänzt.
                     Dies gilt auch für die Schlussformel eines Briefes, falls der Brief ohne
                     Signatur endet.</item>
                  <item>Doppelpunkte bei Abkürzungen werden zu einem Punkt normalisiert.</item>
                  <item>Bei Abkürzungen wird ein fehlender Abkürzungspunkt ergänzt.</item>
                  <item>Bei Hochstellungen wird der Abkürzungspunkt vor der Hochstellung
                     gesetzt.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Trennungen und Bindestriche</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Ein "=" mit der Funktion eines Bindestrichs wird stillschweigend zu "-"
                     angepasst.</item>
                  <item>Worttrennungen am Zeilenende der Vorlage werden ausgezeichnet.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Gross- und Kleinschreibung</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Beginnt ein Satz nach Satzpunk oder Doppelpunkt mit einer Minuskel, wird
                     diese zu einer Majuskel stillschweigend angepasst. Nach Fragezeichen,
                     Ausrufezeichen oder Semikolon wird hinsichtlich Gross- und Kleinschreibung
                     keine Anpassung vorgenommen.</item>
                  <item>Der Beginn der Datumsangabe wird nur dann zu einer Majuskel angepasst, wenn
                     es sich um einen vollständigen Satz handelt (z.B. "à Bâle le ..." wird
                     belassen).</item>
                  <item>Werktitel beginnen immer mit einer Majuskel: Das heisst, bei Beispielen wie
                     "ars conjectandi" oder "journal des sçavants" erfolgt eine Normalisierung zu
                     "Ars conjectandi" resp. zu "Journal des sçavants". Dies gilt auch für
                     abgekürzte Titel identifizierbarer Zeitschriften, so wird "actes" für "Acta
                     eruditorum" zu "Actes" normalisiert.</item>
                  <item>Kleingeschriebene Anfangsbuchstaben von Eigennamen (Personen, Länder, Orte,
                     Flüsse, Hausnamen etc.) werden zu Majuskeln normalisiert. Bei adjektivischem
                     Gebrauch von Eigennamen wird die jeweilige Schreibung der Vorlage
                     beibehalten.</item>
                  <item>Bei intermediären Buchstabenformen wird die Gross- und Kleinschreibung mit
                     der zu erwartenden Form wiedergegeben.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Zahlzeichen</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Arabische und römische Zahlzeichen werden vorlagengetreu
                     wiedergegeben.</item>
                  <item>Punkte hinter Kardinalzahlen werden mit dem Normalisierungstag getilgt,
                     hinter Ordinalzahlen beibehalten.</item>
                  <item>Fehlende Hochstellungen in gängigen Abkürzungen für Ordinalzahlen werden
                     angepasst: z.B. "1.o" als "1.<hi rend="superscript">o</hi>".</item>
                  <item>Haben Punkte eine Trennungsfunktion, wie z. B. bei Aufzählungen und
                     bibliographischen Angaben in den Texten, werden sie zu Kommas angepasst.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Formeln</head>
               <p>Dieser Abschnitt lässt sich erst fertigstellen, wenn MathJax in den TEI Publisher
                  integriert ist. Diese Integration ist in Planung/Auftrag bei eXist Solutions.
                  Solange noch nicht getestet werden kann, wie der TEI Publisher mit der Darstellung
                  der mathematischen Formeln umgeht ("was er im XML als Input braucht") können wir
                  noch nicht festlegen, wie wir ebendiesen Input aufbereiten müssen. &lsqb;MW,
                  26.11.2020&rsqb;</p>
               <p>Die Auszeichnung dient dazu, einerseits die Formeln vorlagengetreu aufzunehmen,
                  editorische Eingriffe zu erlauben und dokumentieren, und den Inhalt so zu
                  kodieren, dass er mathematisch korrekt gerendert werden kann.</p>
               <p>Es folgt der bisherige (in Arbeit befindliche) Stand dieses Kapitels.</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Mathematische Formeln und Buchstaben, die mathematische Grössen (Variablen
                     oder Punkte) bezeichnen werden als Formeltext ausgezeichnet und in LaTeX-Code
                     erfasst. Durch die Integration von MathJax in TEI Publisher werden sie im
                     Webbrowser graphischdargestellt. </item>
                  <item>Die Gestaltung von mathematischen Formeln folgt möglichst getreu der
                     Vorlage, d.h. Formeln werden unter Beachtung der historischen Symbol- und
                     Formelschreibweise transkribiert. (Beispiele: <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->aa</formula>
                     statt <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a^2</formula>,
                     Vinculum statt Klammern, verschiedene Multiplikationszeichen, Symbole zur
                     Bezeichnung geometrischer Figuren, von Verhältnissen, Proportionen
                     etc.).</item>
                  <item>Bezeichnungen für Operatoren (wie «q» für «quadratum», «L» für «logarithmus»
                     oder «n» für «numerus» - die Umkehrfunktion des Logarithmus) werden innerhalb
                     von Formeln in gerader Schrift wiedergegeben, um sie von Variablen oder Punkten
                     zu unterscheiden . Wo der Logarithmus mit einer Minuskel bezeichnet ist, wird
                     diese als rundes «<formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\ell</formula>»
                     wiedergegeben.</item>
                  <item>Bei Brüchen stehen in der Vorlage die Zeichen + und - öfters nicht vor dem
                     Bruchstrich, sondern auf der Höhe des Zählers. In diesem Fall werden sie nach
                     heutigem Gebrauch vor den Bruchstrich gesetzt. </item>
                  <item>Das Vinculum, ein über einem Term angebrachter Querstrich mit der Funktion
                     einer Klammer, wird beibehalten; doch wird die Länge der Überstreichung, die in
                     den handschriftlichen wie den gedruckten Quellen oft ungenau oder falsch
                     gesetzt ist, präzisiert. </item>
                  <item>Das Wurzelzeichen ohne Balken <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\sqrt{}</formula>
                     wird bei Radikanden, die nur aus einer einzigen Zahl oder einer Variablen
                     bestehen, beibehalten. Ein Vinculum über den Radikanden wird dem modernen
                     Gebrauch entsprechend mit dem Wurzelzeichen verbunden (Beispiel <formula
                        notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\overline{x~+~y}~\sqrt{}~\overline{a~+~b}</formula>
                     wird als <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\overline{x~+~y}\:\sqrt{a~+~b}</formula>
                     wiedergegeben).</item>
                  <item>Bei Polynomen sind gelegentlich die Koeffizienten derselben Potenz einer
                     Variablen in einer Spalte untereinander angeordnet. Fehlt dabei eine Potenz, so
                     wird an deren Stelle das Zeichen * gesetzt.</item>
                  <item>Die alte Schreibweise <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a~.~b~::~x~.~y</formula>
                     für die Proportionen <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a~:~b~=~x~:~y</formula>
                     wird beibehalten. Oft bezeichnen dabei Klammern die Gleichheit von Termen, und
                     die vierte Proportionale wird direkt ausgerechnet. Zum Beispiel fasst die
                     Formel <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a~(AB)~.~b~(BC)~::~x~(PQ)~.~y~(PR)~=~bx/a</formula>
                     die Proportion <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a~:~b~=~x~:~y</formula>
                     mit den Voraussetzungen <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->a~=~AB,
                        b~=~BC, x~=~PQ</formula>, <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->y~=~PR</formula>
                     und der Folgerung <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->y~=~bx/a</formula>
                     zusammen.</item>
                  <item>Die Zeichen <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\square</formula>
                     (Quadrat), <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\bigcirc</formula>
                     (Kreis), <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\bigtriangleup</formula>
                     (Dreieck), <formula notation="none"
                        ><!--ToDo: Notatation still preliminary! tex-notation with $-signs? -->\angle</formula> (Winkel),
                     die sowohl für geometrische Objekte wie für deren Masszahlen stehen, werden
                     beibehalten.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Figuren und Abbildungen</head>
               <p>Dieses Kapitel lässt sich abschliessend überarbeiten, sobald klar ist, wie wir
                  einzelne Bildausschnitte ausweisen und ansprechen können.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Beilagen</head>
               <p>Bei Beilagen handelt es sich um erhaltene oder nur im Text erwähnte Dokumente
                  handschriftlicher oder gedruckter Natur.</p>
               <p>Handschriftliche, mit dem Brieftext erhaltene Beilagen werden möglichst ediert.
                  Dies erfolgt in einem separaten TEI XML-Dokument, auf das im Brieftext verwiesen
                  wird.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Normalisierung von Sonderzeichen und diakritischen Zeichen</head>
               <p>Sonderzeichen und diakritische Zeichen werden je nach Sprache unterschiedlich
                  behandelt und normalisiert. Fehlende i-Punkte und j-Punkte werden in allen
                  Sprachen stillschweigend ergänzt. </p>
               <div3>
                  <head>Lateinische Texte. Normalisierungen in lateinischen Texten erfolgen
                     stillschweigend.</head>
                  <list rend="numbered">
                     <item>Die et-Ligatur "&amp;" wird zu "et" normalisiert.</item>
                     <item>Die Buchstaben i/j werden vorlagengetreu transkribiert (z. B. hujus/huius
                        oder Jus/Ius).</item>
                     <item>v/V und u/U werden entsprechend ihrem Lautwert normalisiert (z. B. aus
                        "vniuersalis" wird "universalis").</item>
                     <item>Die Ligaturen "æ" und "œ" werden zu "ae" bzw. "oe" normalisiert.</item>
                     <item>Akzente werden normalisierend getilgt.</item>
                     <item>Ein Trema über einem Buchstaben wird entsprechend der Vorlage
                        beibehalten. Nötigenfalls wird ein fehlendes Trema gesetzt, falls ein
                        Bedeutungsunterschied anzuzeigen ist.</item>
                  </list>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Französische Texte</head>
                  <list rend="numbered">
                     <item>Die et-Ligatur "&amp;" wird zu "et" normalisiert.</item>
                     <item>Der Anfangsbuchstabe "i" wird gegebenenfalls nach seinem Lautwert als "j"
                        normalisiert wiedergegeben (aus "ie" wird z. B. "je").</item>
                     <item>Die Ligatur "œ" wird nicht aufgelöst.</item>
                     <item>In französischen Wörtern werden die Akzente vorlagengetreu transkribiert.
                        Ausnahmen bilden die Accent grave am Ende eines Wortes, die nach heutigem
                        Gebrauch mit Accents aigus normalisiert werden.</item>
                     <item>Nicht eindeutig geschriebene Akzente werden nach heutigen Regeln
                        wiedergegeben.</item>
                     <item>Fehlende Akzente werden nicht ergänzt. Ausnahmen: Akzente mit
                        Unterscheidungsfunktion (auf "à", "là", "où", "sûr" oder z. B. bei
                        Partizip-Formen von Verben wie "gardé") werden, wo nötig, ergänzt.</item>
                     <item>Fehlende Apostrophe werden in der Regel ergänzt. Ausnahmen bilden z. B.
                        veraltete aber unmissverständliche Formen wie aujourdhui oder dabord.</item>
                     <item>Fehlende cédilles werden nicht ergänzt, nach heutigem Gebrauch
                        überflüssige werden vorlagengetreu beibehalten.</item>
                  </list>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Deutsche Texte</head>
                  <list rend="numbered">
                     <item>Die et-Ligatur "&amp;" wird zu "und" normalisiert.</item>
                     <item> i/j und I/J werden in deutschen Wörtern entsprechend ihrem Lautwert
                        transkribiert (z. B. aus "dieienige" wird "diejenige", aus "Jch" wird
                        "Ich").</item>
                     <item>v/V und u/U werden entsprechend ihrem Lautwert wiedergegeben (z. B. aus
                        "Vniuersität" wird "Universität").</item>
                     <item>In deutschen Wörtern werden diakritische Zeichen weitgehend
                        beibehalten.</item>
                     <item>Die Distinktionszeichen über "u" und "y" ("u&combcurlbar;" und "ÿ")
                        werden getilgt.</item>
                  </list>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>Auszeichnung von Verschreibern, Durchstreichungen und Einfügungen</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Kleinere Schreibfehler, bspw. Metathesen, werden korrigierend
                     ausgezeichnet.</item>
                  <item>Schreibfehler im Text, die ohne Korrektur das Verständnis des Inhalts
                     verunmöglichen, werden sowohl korrigiert als auch in einer Fussnote
                     erläutert.</item>
                  <item>Schreibfehler, die sich über längere Passagen verteilen, bspw. bei einem
                     Korrespondenten, der in einer Fremdsprache schreibt, die er nicht vollständig
                     beherrscht, werden in einer editorischen Vorbemerkung kommentiert.</item>
                  <item>Falsch geschriebene Namen werden in der Regel nicht korrigiert, sondern über
                     die Personenauszeichnung eindeutig erschlossen.</item>
                  <item>Durchstreichungen, Löschungen und/oder Hinzufügungen, also Korrekturen des
                     Korrespondenten selbst, werden nur bei erkennbar inhaltlichen Auswirkungen auf
                     den Brieftext als solche ausgezeichnet.</item>
               </list>
               <p>Zur Zeit noch nicht abschliessbar ist  folgender Punkt:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Bisher: Schreibfehler in Formeln werden korrigiert und zusätzlich in einer
                     Fussnote kommentiert. Zukünftig: Abhängig von MathJax-Umsetzung.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Abkürzungen und Abbreviaturen</head>
               <p>Abkürzungen werden nicht ausgezeichnet, sie werden in einem Abkürzungsverzeichnis
                  erfasst und aufgelöst und, wenn sinnvoll, erläutert. Abkürzungen, die selten
                  vorkommen, werden in einer Fussnote aufgelöst und übersetzt.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Textverluste und Konjekturen</head>
               <list rend="numbered">
                  <item>Textverluste oder unleserliche Stellen werden ausgezeichnet, wenn sie eine
                     erkennbare inhaltliche Auswirkung auf den Brieftext haben.</item>
                  <item>Umfangreichere Textverluste werden gegebenenfalls in einer Fussnote
                     erläutert.</item>
                  <item>Konjekturen werden als solche mit Markup umfasst in den Text eingefügt.
                     Falls erforderlich werden sie in einer Fussnote begründet.</item>
                  <item>Fehlende oder erschlossene Datumsangaben werden in den Metadaten (BIBB)
                     erfasst.</item>
               </list>

            </div2>
            <div2>
               <head>Zitate</head>
               <p>Zitate treten in den Korrespondenzen verschieden auf. Dabei stammen sie unter
                  anderem aus:</p>
               <list rend="bulleted">
                  <item>wissenschaftlicher Literatur</item>
                  <item>klassischer Literatur</item>
                  <item>der Bibel</item>
                  <item>Briefen</item>
                  <item>kontemporärer Literatur</item>
               </list>
               <p>Wenn es sich um zitierte Textpassagen handelt, können diese mit oder ohne Angabe
                  der Quelle auftreten. Bei wissenschaftlichen Zitaten kann der Literaturverweis
                  eigenständig auftreten, wörtliche Passagen oder Paraphrasen indizieren.</p>
               <p>Die Zitate werden in ihrem Umfang ausgezeichnet und, wo möglich, bibliographisch
                  referenziert. Bei zitierten Textpassagen werden dabei graphisch hervorgehobene,
                  wortgetreue Zitate als "quoted" (= wortgetreu) erfasst, freiere Zitate bis hin zu
                  Paraphrasen hingegen werden als "quotation" (= paraphrasierend; anspielend;
                  wiedergebend) erfasst. Ist im Brieftext die bibliographische Referenz gegeben,
                  wird diese zusammen mit dem als "quoted" oder "quotation" zitierten Text
                  zusätzlich gesamthaft als "citation" ausgezeichnet.</p>
               <p>Zitate, die in den Vorlagen durch Anführungszeichen im Text gekennzeichnet sind,
                  werden im erfassten Text durch Anführungs- und Schlusszeichen gekennzeichnet.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Hervorhebungen und Auszeichnungen</head>
               <p>Hervorhebungen oder Auszeichnungen von Wörtern oder Textpassagen erfolgen in den
                  Manuskripten unterschiedlich, zum Beispiel durch Unterstreichung, doppelte
                  Unterstreichung, Sperrung, Kapitälchen bzw. Versalien, und Anführungszeichen im
                  Text. Die Hervorhebungen und Auszeichnungen werden in der Transkription
                  folgendermassen umgesetzt:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Textteile, die in den Vorlagen durch Unterstreichung vom Absender
                     gekennzeichnet worden sind, werden als unterstrichen erfasst.</item>
                  <item>Falls Wörter im Text mehrfach unterstrichen werden, wird dies entsprechend
                     ausgezeichnet.</item>
                  <item>Hervorhebungen durch Kapitälchen oder Versalien werden als solche
                     ausgezeichnet.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2>
               <head>Kommentierung im Text</head>
               <p>Der Nachweis von Personen, Werken, Orten, Briefen und Sachen erfolgt in der Regel
                  durch die Verlinkung mit Einträgen in den jeweiligen Datenbanken. Die dabei
                  benutzten Markups, IDs und Datenbanken sind im Folgenden angegeben.</p>
               <div3>
                  <head>Personen</head>
                  <p>Personen werden mittels einer ID mit einem zentral in <ref
                        target="https://beol.dasch.swiss/">BEOL</ref> erfassten Personeneintrag
                     verlinkt. Als ID dient die von der <ref
                        target="https://www.dnb.de/DE/Home/home_node.html">Deutschen
                        Nationalbibliothek</ref> vergebene GND-Nummer. Zu Personen, die über keine
                     GND-Nummer verfügen, wird, wo möglich, in enger Zusammenarbeit mit der <ref
                        target="https://ub.unibas.ch/de/home/">UB Basel</ref> ein neuer GND-Eintrag
                     erfasst.</p>
                  <p>Nicht unmittelbar über Namensnennung im Text identifizierbare Personen (z.B.
                     "fils" = Nicolaus II Bernoulli 1695-1726) werden durch Verlinkung mit dem
                     entsprechenden biographischen Datenbankeintrag erschlossen.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Institutionen</head>
                  <p>Institutionen werden mittels ihrer ID, der von der <ref
                        target="https://www.dnb.de/DE/Home/home_node.html">Deutschen
                        Nationalbibliothek</ref> vergebenen GND-Nummer, ausgezeichnet. Zu
                     Institutionen, die über keine GND-Nummer verfügen, wird künftig, wo möglich, in
                     enger Zusammenarbeit mit der <ref target="https://ub.unibas.ch/de/home/">UB
                        Basel</ref> ein neuer GND-Eintrag erfasst.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Werke</head>
                  <note>Abschnitt zu überarbeiten, sobald klar ist, wie wir die Daten auf BEOL
                     importieren und referenzieren können. </note>
                  <p>Werke werden mittels einer ID mit einem zentral in <ref
                        target="https://beol.dasch.swiss/">BEOL</ref> erfassten bibliographischen
                     Eintrag identifiziert.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Briefe</head>
                  <p>Im Brieftext erwähnte Briefe, die zu den Bernoulli-Briefwechseln gehören und im
                     Bernoulli-Briefinventar entsprechend erfasst sind, werden über ihre
                     Systemnummer referenziert.</p>
                  <p>Briefe, die im Text erwähnt sind, von denen aber kein Textzeuge mehr erhalten
                     ist, werden im Briefinventar als nachgewiesene Briefe erfasst und erhalten
                     dadurch ebenfalls eine Systemnummer.</p>
                  <p>Briefe, die nicht zur Bernoulli-Korrespondenz gehören, werden in einer Fussnote
                     identifiziert und referenziert. Dies geschieht in der folgenden Form: Autor an
                     Adressat von Jahr.Monat.Tag, Quellenangabe.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Orte</head>
                  <p>Im Brieftext erwähnte Orte werden mittels der GeoNames-ID identifiziert.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>Kommentierung in Fussnoten </head>
               <p>Einige Kommentare können nicht mittels Tags durchgeführt werden und sollen in
                  Fussnotenform erfolgen. Diese sind vor allem:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>Sachkommentare.</item>
                  <item>Der Nachweis von Briefen, die nicht zu den Bernoulli-Briefwechseln
                     gehören.</item>
                  <item>Nachweise von Bibelstellen, die mittels der Angabe von Buch, Kapitel und
                     Vers erfolgt. Nachweise von mittelalterlichen und klassischen Texten, die durch
                     Angabe von Autor, Werk und Textstelle erfolgt.</item>
                  <item>Erläuterungen zu wenig bekannten Eigennamen (Orte, Berge, Flüsse
                     etc.).</item>
                  <item>Worterklärungen (z. B. veralteter oder untergegangener Wörter), falls deren
                     Bedeutung nicht aus dem Kontext ersichtlich ist.</item>
               </list>
            </div2>
         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>

